\subsection*{Китайская задача.}
По легенде эта задача предлагалась китайским школьникам, с которой те успешно справлялись. Правда, не упоминается, какие школьники и из какого класса, но, думаю, для восьмого вполне подойдёт.

\begin{figure}[!hp]
\includegraphics[]{chineese.1.mps}
\caption{Задача.}
\label{task}
\end{figure}

Вот сама задача (рис. \ref{task}): в квадрат со стороной $2$ вписана окружность. Так же проведена дуга с центром в одной из вершин квадрата, и радиусом, равным его стороне (касающаяся двух противоположных сторон). Необходимо найти площадь полумесяца, образованного при пересечении окружности и дуги.

Численный ответ: $S=0.585525038$. На данный момент известно уже два неправильных ответа: $S = \frac{2 \sqrt{2} \pi - 7\pi + 20}{12}$ (ошибка $1\cdot 10^{-2}$) и $S = 2 - \sqrt{2}$ (ошибка $3\cdot 10^{-3}$).

%さよなら残酷世界！

\newpage
\subsubsection*{Решение.}
Наитие подсказывает, что угловые меры дуг при пересечении окружностей несоизмеримы, либо вероятность этого очень мала, поэтому сразу стоит перейти к методу координат. Заодно он позволит проверить эту догадку.    

\begin{figure}[!hp]
\includegraphics[]{chineese.2.mps}
\caption{}
\label{sol.1}
\end{figure}

Опишем окружности (рис. \ref{sol.1}) уравнениями:
% \begin{eqnarray}
% x^2+y^2 &=& 1;\\
% (x+1)^2+(y+1)^2 &=& 4.
% \end{eqnarray}
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{l}
x^2+y^2 = 1;\\
(x+1)^2+(y+1)^2 = 4.
\end{array}
\right.
\label{sys.1}
\end{equation}
Чтоб найти площадь каким-либо способом, нам понадобятся координаты точек $A$ и $B$ пересечения окружностей, которые находятся из системы (\ref{sys.1}). Вычтем из второго уравнения системы первое:
$$x^2 + 2x + 1 + y^2 + 2y + 1 -x^2 - y^2 = 4 - 1,$$
$$2x + 2y = 1,$$
$$x + y = \cfrac{1}{2},$$
\begin{equation}
y = \cfrac{1}{2} - x.
\label{eq.line.2}
\end{equation}
и получим уравнение прямой. Эта прямая проходит через точки $A$ и $B$, т.к. уравнение (\ref{eq.line.2}) входит в эквивалентную систему
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{l}
x^2+y^2 = 1;\\
x + y = \cfrac{1}{2}.
\end{array}
\right.
\label{sys.2}
\end{equation}

По т. Пифагора расстояние до прямой $AB$ от начала координат $a^2 + a^2 = \Big(\cfrac{1}{2}\Big)^2 \Longrightarrow a = \cfrac{\sqrt{2}}{4}$.

Найдя точки $A$ и $B$, можно будет разбить искомую площадь на два сегмента и проинтегрировать с подстановкой тригонометрических функций. Но это сложно и долго, поэтому повернём систему координат на $\cfrac{\pi}{4}$ против часовой стрелки (рис. \ref{sol.2}). Тогда уравнение первой окружности не изменится, а центр второй окружности окажется в точке $(0, -\sqrt{2})$ (по т. Пифагора).

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[]{chineese.3.mps}
\caption{}
\label{sol.2}
\end{figure}

Так же поменяется и уравнение прямой и всё примет простой вид:
\begin{eqnarray}
x^2+y^2 &=& 1;\\
x^2+(y+\sqrt{2})^2 &=& 4;\\
y &=& \cfrac{\sqrt{2}}{4}.
\end{eqnarray}
В-общем, можно было сразу повернуть задачу, но тогда было бы сложнее отыскать подъём прямой. А он нужен, поскольку является высотой круговых сегментов. Площадь полумесяца теперь можно найти как разность площадей круговых сегментов $S_1$ и $S_2$. Для этого даже не нужно решать систему
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{l}
x^2+y^2 = 1;\\
y = \cfrac{\sqrt{2}}{4}.
\end{array}
\right.
\end{equation}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[]{chineese.4.mps}
\caption{}
\label{sol.3}
\end{figure}

Площадь кругового сегмента (рис. \ref{sol.3}) - это разность площадей сектора и треугольника, на который опирается сегмент:
\begin{equation}
S_{seg} = S_{sect} - S_\bigtriangleup
\end{equation}
$$S_{sect} = \cfrac{1}{2}\cdot r^2\Theta$$
$$\Theta = 2\cdot\arccos{\cfrac{h}{r}}$$
$$S_\bigtriangleup = \cfrac{1}{2}\cdot h\cdot 2\cdot\sqrt{r^2-h^2} = h\sqrt{r^2-h^2}$$
\begin{equation}
S_{seg} = r^2\arccos{\cfrac{h}{r}} - h\sqrt{r^2-h^2}
\end{equation}

Для верхнего сегмента:
$$
\begin{array}{l}
h_1 = \cfrac{\sqrt{2}}{4},\quad r_1 = 1;\\
S_1 = 1^2\cdot\arccos{\cfrac{\frac{\sqrt{2}}{4}}{1}} - \cfrac{\sqrt{2}}{4}\cdot\sqrt{1^2 - \big(\frac{\sqrt{2}}{4}\big)^2} = \arccos{\cfrac{\sqrt{2}}{4}} - \cfrac{\sqrt{7}}{8}
\end{array}
$$

Для нижнего сегмента:
$$
\begin{array}{l}
h_2 = \sqrt{2} + \cfrac{\sqrt{2}}{4} = \cfrac{5\sqrt{2}}{4},\quad r_2 = 2;\\
S_2 = 2^2\cdot\arccos{\cfrac{\frac{5\sqrt{2}}{4}}{2}} - \cfrac{5\sqrt{2}}{4}\cdot\sqrt{2^2 - \big(\frac{5\sqrt{2}}{4}\big)^2} = 4\arccos{\cfrac{5\sqrt{2}}{8}} - \cfrac{5\sqrt{7}}{8}
\end{array}
$$

В итоге площадь полумесяца
\begin{equation}
 S = S_1 - S_2 = \arccos{\cfrac{\sqrt{2}}{4}} - 4\arccos{\cfrac{5\sqrt{2}}{8}} + \cfrac{\sqrt{7}}{2}
\end{equation}
$S \approx 0.585525038$
